{
  "questions": [
    {
      "question": "Cei trei „i” din cuvântul ciocoii sunt, în ordine:",
      "answers": [
        "semn grafic, semivocală, vocală",
        "semivocală, vocală, semivocală",
        "semn grafic, semivocală, vocală",
        "semn grafic, vocală, semivocală"
      ],
      "correct_answer": "semn grafic, semivocală, vocală"
    },
    {
      "question": "Cuvântul plastograf înseamnă:",
      "answers": [
        "cineva care scrie ilizibil",
        "aparat de măsură",
        "falsificator de documente",
        "erudit"
      ],
      "correct_answer": "falsificator de documente"
    },
    {
      "question": "Indică seria care conţine numai cuvinte care pot avea omonime:",
      "answers": [
        "bursă, capră, carieră, milă, ţap",
        "cardinal, ton, tablă, sol, soare",
        "toc, şah, climat, sirenă, poartă",
        "somn, roman, război, muncitor, parchet"
      ],
      "correct_answer": "bursă, capră, carieră, milă, ţap"
    },
    {
      "question": "În textul: „Afla-vei de la Dragoş-vodă, din descălecatul ţării..., la letopiseţul lui, pre rândul său scrise domniile ţării.” (Miron Costin), întâlnim:",
      "answers": [
        "2 arhaisme",
        "3 arhaisme",
        "4 arhaisme",
        "5 arhaisme sau mai multe"
      ],
      "correct_answer": "5 arhaisme sau mai multe"
    },
    {
      "question": "Indicaţi seria în care toate cuvintele sunt corect despărţite în silabe:",
      "answers": [
        "de-u-năzi, e-xil, a-bro-ga, sa-vant-lâc, fii-că, di-plo-mat",
        "în-ă-crea-lă, po-ves-te, bu-năs-ta-re, sub-strat, ins-tru-ment",
        "pro-gno-ză, clor-a-mi-nă, si-nu-ci-de-re, in-e-dit, ling-vist",
        "in-ex-pre-siv, dez-in-te-res, an-tarc-tic, vâ-slă, i-napt"
      ],
      "correct_answer": "de-u-năzi, e-xil, a-bro-ga, sa-vant-lâc, fii-că, di-plo-mat"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „În adâncul inimii îi era recunoscător.”, întâlnim următoarele procedee de îmbogăţire a vocabularului:",
      "answers": [
        "derivarea",
        "derivarea şi conversiunea",
        "derivarea, compunerea şi conversiunea",
        "conversiunea"
      ],
      "correct_answer": "derivarea şi conversiunea"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „Contrar aşteptărilor mele şi împotriva cursului jocului, echipa voastră a câştigat meciul contra noastră.”, cuvintele subliniate sunt, în ordine, la cazul:",
      "answers": [
        "G, G, G, G, G",
        "G, G, D, N, G",
        "D, G, G, N, G",
        "D, G, G, N, A"
      ],
      "correct_answer": "D, G, G, N, A"
    },
    {
      "question": "Identifică enunţul corect:",
      "answers": [
        "Dicţionarele sunt cele mai strâns legate de practică.",
        "Avea nişte dinţi strălucitori de albi.",
        "Spectatorii au fost destui de numeroşi.",
        "Lucrările cel mai greu de realizat abia acum urmează."
      ],
      "correct_answer": "Lucrările cel mai greu de realizat abia acum urmează."
    },
    {
      "question": "Sunt la superlativ absolut următoarele construcţii: 1.plânge ce plânge 2.ce frumos curge! 3.ce gânduri are...",
      "answers": [
        "1, 2, 3",
        "1",
        "2",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "question": "Indică numărul părţilor de propoziţie exprimate din enunţul: „O, mamă, dulce mamă, din negură de vremi, / Pe freamătul de frunze la tine tu mă chemi.”",
      "answers": [
        "8 părţi de propoziţie",
        "9 părţi de propoziţie",
        "10 părţi de propoziţie",
        "11 părţi de propoziţie"
      ],
      "correct_answer": "9 părţi de propoziţie"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „Nu doarme niciodată ziua, dar se culcă devreme în fiecare seară.”, cuvintele subliniate sunt, în ordine:",
      "answers": [
        "adverb, substantiv",
        "substantiv, adverb",
        "adverb, adverb",
        "substantiv, substantiv"
      ],
      "correct_answer": "substantiv, adverb"
    },
    {
      "question": "Indică fraza care conţine cel puţin o propoziţie subordonată subiectivă:",
      "answers": [
        "Cel dintâi părea că e frânt de oboseală.",
        "De prisos să mai insişti să-l convingi.",
        "E puţin probabil faptul că el ar fi făcut accidentul.",
        "E important a şti să te descurci în viaţă."
      ],
      "correct_answer": "De prisos să mai insişti să-l convingi."
    },
    {
      "question": "Identifică fraza care conţine un anacolut:",
      "answers": [
        "Oricine îi aude i se face milă de ei.",
        "Spune-i cui te ascultă.",
        "De văzut, nu l-am văzut când a venit.",
        "A apelat la cine i-a ieşit în cale."
      ],
      "correct_answer": "De văzut, nu l-am văzut când a venit."
    },
    {
      "question": "Indică frazele care conţin subiective: 1.Ce ţi-e scris, în frunte ţi-e pus. 2.Nu-mi pasă ce spune. 3.Mi-e indiferent ce doreşte. 4.Îmi pare rău c-a plecat.",
      "answers": [
        "1, 2, 3, 4",
        "1, 2, 3",
        "1, 3",
        "1"
      ],
      "correct_answer": "1, 3"
    },
    {
      "question": "În textul: „Şi dacă norii deşi se duc/ De iese-n luciu luna,/ E ca aminte să-mi aduc/ De tinentotdeauna.”, propoziţiile subordonate sunt:",
      "answers": [
        "o consecutivă, o finală, o subiectivă",
        "o condiţională, o consecutivă, o predicativă",
        "o concesivă, o consecutivă, o predicativă",
        "o consecutivă, o finală, o subiectivă"
      ],
      "correct_answer": "o consecutivă, o finală, o subiectivă"
    },
    {
      "question": "În fraza: „Mă miră că a avut tupeul să vină, deşi ar trebui să nu mă mai mire nimic din ce se întâmplă în ziua de azi.”, întâlnim, pe lângă alte subordonate, şi:",
      "answers": [
        "o consecutivă",
        "două atributive",
        "trei subiective",
        "o completivă indirectă"
      ],
      "correct_answer": "două atributive"
    },
    {
      "question": "În textul: „Numai omu-i schimbător, / Pe pământ rătăcitor, / Iar noi locului ne ţinem, / Cum am fost, aşa rămânem.”, întâlnim, indiferent de ordine, următoarele tipuri de propoziţii:",
      "answers": [
        "2 principale şi 2 subordonate",
        "3 principale şi 2 subordonate",
        "4 principale şi 1 subordonată",
        "3 principale şi 1 subordonată"
      ],
      "correct_answer": "3 principale şi 1 subordonată"
    },
    {
      "question": "În fraza: „Te-ar deranja dacă ar fi să mă duc singur să-l vizitez la spital?”, întâlnim următoarele tipuri de subordonate:",
      "answers": [
        "o condiţională, o subiectivă, o finală",
        "o subiectivă, o predicativă, o finală",
        "două subiective, o finală",
        "o completivă directă, o predicativă, o finală"
      ],
      "correct_answer": "două subiective, o finală"
    },
    {
      "question": "Indică enunţul corect:",
      "answers": [
        "Averea lui sunt cărţile.",
        "Erai să te îneci.",
        "Uzul şi abuzul de medicamente poate duce la afecţiuni ale ficatului.",
        "În ceea ce privesc banii, nu ducea lipsă."
      ],
      "correct_answer": "Uzul şi abuzul de medicamente poate duce la afecţiuni ale ficatului."
    },
    {
      "question": "Prin contragerea ultimei subordonate din fraza: „Las', mamă, că lumea asta nu-i numai cât se vede cu ochii...”, se obţine:",
      "answers": [
        "un c.c. de mod",
        "un nume predicativ",
        "un subiect",
        "un compl.direct"
      ],
      "correct_answer": "un nume predicativ"
    },
    {
      "question": "În fraza: „Mi-ar plăcea să cred că se ocupă mai puţin de nostalgiile vagi şi că se gândeşte la lumea în care trăim.”, există, pe lângă alte tipuri de subordonate:",
      "answers": [
        "două subiective",
        "două atributive",
        "două completive directe",
        "o completivă indirectă"
      ],
      "correct_answer": "două completive directe"
    },
    {
      "question": "Indică enunţul în care se află un verb la diateza pasivă cu valoare impersonală:",
      "answers": [
        "Oare ce ne va mai fi dat să trăim peste câţiva ani?",
        "A fost rugat să se calmeze.",
        "Nu este posibil să facă aşa ceva.",
        "Memoriul i-a fost scris de altcineva."
      ],
      "correct_answer": "Oare ce ne va mai fi dat să trăim peste câţiva ani?"
    },
    {
      "question": "Propoziţiile subordonate din enunţurile: „1.Ne pune dracu’ de urnim o stâncă. 2.Dacă n-am ţinut seama de vorbele lui, acum avem probleme. 3.Băietul se făcu cum e ursul. 4.Nu-i era de ajuns cât furase.”, sunt, în ordine:",
      "answers": [
        "o indirectă, o cauzală, o predicativă, o subiectivă",
        "o directă, o cauzală, o predicativă, o subiectivă",
        "o indirectă, o condiţională, o predicativă, o subiectivă",
        "o directă, o condiţională, o predicativă, o subiectivă"
      ],
      "correct_answer": "o indirectă, o cauzală, o predicativă, o subiectivă"
    },
    {
      "question": "Ce tip de coordonare există în fraza: „E o glumă şi nu o lua în seamă.”?",
      "answers": [
        "coordonare conclusivă",
        "coordonare copulativă",
        "coordonare adversativă",
        "coordonare disjunctivă"
      ],
      "correct_answer": "coordonare conclusivă"
    },
    {
      "question": "Subordonatele din frazele: „1.Unde îl vede, îl ia la întrebări. 2.Ai luat o notă mai mare decât mă aşteptam.”, sunt:",
      "answers": [
        "temporală, modală",
        "cauzală, indirectă",
        "locală, modală",
        "locală, indirectă"
      ],
      "correct_answer": "temporală, modală"
    },
    {
      "question": "Subordonatele din fraza: „Dacă e să fie, n-ai ce face.”, sunt, în ordine:",
      "answers": [
        "condiţională, predicativă",
        "subiectivă, subiectivă",
        "subiectivă, predicativă",
        "condiţională, subiectivă"
      ],
      "correct_answer": "condiţională, subiectivă"
    },
    {
      "question": "Indicaţi enunţul care nu conţine atribute adjectivale:",
      "answers": [
        "Acest copil va fi domnul ţării.",
        "Părerea acestuia nu contează.",
        "Ea este nepoata prietenei mele.",
        "Notele acestui elev sunt foarte bune."
      ],
      "correct_answer": "Părerea acestuia nu contează."
    },
    {
      "question": "Indicaţi funcţia sintactică a cuvintelor subliniate din textele: 1.Greşeala este a unuia dintre noi. 2.A sunat gornistul de plecare. 3.Am plecat la pescuit.",
      "answers": [
        "nume predicativ, c.scop, c.scop",
        "atribut pronominal, c.scop, c.c. loc",
        "nume predicativ, c.c.timp, c.c.loc",
        "c.indirect, c.indirect, c.indirect"
      ],
      "correct_answer": "nume predicativ, c.scop, c.scop"
    },
    {
      "question": "Indică seria în care toate cuvintele conţin i scurt:",
      "answers": [
        "feriţi, tei, picior, unchi",
        "câini, nuci, străini, îţi",
        "taci, luaşi, unghi, purtai",
        "buni, îmi, vezi, oricum"
      ],
      "correct_answer": "buni, îmi, vezi, oricum"
    },
    {
      "question": "Indică enunţul corect:",
      "answers": [
        "litera e se pronunţă i semivocalic în cuvântul eşti",
        "litera o se pronunţă u semivocalic în cuvântul oameni",
        "litera i este semn grafic în cuvântul ghiocel",
        "litera x se pronunţă ks în cuvântul examen"
      ],
      "correct_answer": "litera o se pronunţă u semivocalic în cuvântul oameni"
    },
    {
      "question": "Indicaţi seria în care toate cuvintele sunt corect despărţite în silabe:",
      "answers": [
        "somn-am-bul, sub-u-ni-ta-te, su-per-flu-u, un-ghi-e, un-gu-ent",
        "mi-jloc, piu-ne-ză, punc-tu-al, mons-tru, prun-cu-ci-de-re",
        "res-trân-ge, trans-pi-ra, res-pi-ra-ţi-e, i-nau-gu-ra-re, ple-oa-pă",
        "pâ-slă, păt-la-gi-nă, paş-op-tist, fe-bru-a-ri-e, in-stinc-tiv"
      ],
      "correct_answer": "somn-am-bul, sub-u-ni-ta-te, su-per-flu-u, un-ghi-e, un-gu-ent"
    },
    {
      "question": "Indicaţi seria care conţine numai cuvinte scrise corect:",
      "answers": [
        "oblojală, greşală, clujean, ieşean, roşaţă",
        "biologă, capot, cearşaf, cocs, confort, adaos",
        "crea, creez, creează, creeai, creind",
        "Cezar Bolliac, Anton Pann, B.P.Haşdeu, C.Negruzzi, Al.Philipide"
      ],
      "correct_answer": "biologă, capot, cearşaf, cocs, confort, adaos"
    },
    {
      "question": "Se scrie cu iniţială majusculă:",
      "answers": [
        "întotdeauna după două puncte",
        "întotdeauna după semnul întrebării sau cel al exclamării",
        "după două puncte, când începe vorbirea directă",
        "întotdeauna după punctele de suspensie"
      ],
      "correct_answer": "după două puncte, când începe vorbirea directă"
    },
    {
      "question": "Indicaţi seria corectă:",
      "answers": [
        "Institutul de economie mondială, Muzeul literaturii române,Organizaţia Naţiunilor Unite",
        "Institutul de Economie mondială, Muzeul Literaturii române, Uniunea Artiştilor plastici",
        "Institutul de Economie Mondială, Muzeul Literaturii Române, Uniunea Artiştilor Plastici",
        "Ziua Internaţională a Femeii, Anul Nou, O Scrisoare Pierdută, Câmpia română"
      ],
      "correct_answer": "Institutul de Economie Mondială, Muzeul Literaturii Române, Uniunea Artiştilor Plastici"
    },
    {
      "question": "Indică seria sinonimică alcătuită corect:",
      "answers": [
        "intuiţie, presimţire, anticipare, previziune, delaţiune",
        "respect, stimă, consideraţie, condescendenţă, aprehensiune",
        "euforie, beatitudine, filantropie, bonomie, extaz",
        "auster, sobru, puritan, ascetic, cumpătat"
      ],
      "correct_answer": "auster, sobru, puritan, ascetic, cumpătat"
    },
    {
      "question": "În textul: \"- Te opresc, magariule, să faci de mauvaises plaisanteries pi conta doamnei Grégoraschko, soţia mè!\" ( I.L.Caragiale), întâlnim:",
      "answers": [
        "arhaisme",
        "termeni tehnici",
        "elemente de argou",
        "elemente de jargon"
      ],
      "correct_answer": "elemente de jargon"
    },
    {
      "question": "În enunţul: \"Era neliniştit, deoarece avea ceva probleme cu fiscul.\", întâlnim următoarele procedee de îmbogăţire a vocabularului:",
      "answers": [
        "derivarea",
        "derivarea, compunerea şi conversiunea",
        "derivarea şi conversiunea",
        "conversiunea"
      ],
      "correct_answer": "derivarea, compunerea şi conversiunea"
    },
    {
      "question": "În enunţul: \"Datorită eforturilor domnului profesor de matematică am reuşit să ne pregătim foarte bine pentru examene.\", cuvintele subliniate sunt, în ordine, la cazul:",
      "answers": [
        "G, G, G, A, D",
        "D, D, D, A, N",
        "G, G, A, A, A",
        "D, G, N, A, A"
      ],
      "correct_answer": "D, G, N, A, A"
    },
    {
      "question": "Indică numărul de articole din textul: „Un om şedea jos pe pământ, altul pe prispa casei celei vechi, dar cel de pe prispă nu părea a fi de-al casei.”",
      "answers": [
        "6 articole",
        "7 articole",
        "8 articole",
        "5 articole"
      ],
      "correct_answer": "5 articole"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „Iarna, în luna decembrie, când se îmbolnăvi grav de o ciudată boală de stomac, fu eliberat din armată.”, întâlnim:",
      "answers": [
        "1 adjectiv, 3 adverbe",
        "2 adjective, 2 adverbe",
        "3 adjective, 3 adverbe",
        "2 adjective, 1 adverb"
      ],
      "correct_answer": "1 adjectiv, 3 adverbe"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „El îi scrise din nou, dar de astă dată îl dojeni cu vârf şi îndesat.”, întâlnim:",
      "answers": [
        "un adverb /locuţiune adverbială",
        "două adverbe /locuţiuni adverbiale",
        "trei adverbe /locuţiuni adverbiale",
        "niciun adverb /locuţiune adverbială"
      ],
      "correct_answer": "trei adverbe /locuţiuni adverbiale"
    },
    {
      "question": "Indicaţi, în ordine, tipul locuţiunilor din textul: „Ţi-am spus din capul locului că am să dau totul în vileag în caz că orice alt argument se va dovedi de prisos.”",
      "answers": [
        "adverbială, verbală, conjuncţională, adjectivală",
        "adverbială, verbală, prepoziţională, pronominală",
        "substantivală, verbală, conjuncţională",
        "verbală, verbală, verbală"
      ],
      "correct_answer": "adverbială, verbală, conjuncţională, adjectivală"
    },
    {
      "question": "Indicaţi valoarea morfologică a cuvintelor subliniate din enunţurile: 1.Din moment ce te-am anunţat, eu mi-am făcut datoria. 2.I-am spus a mia oară că greşeşte. 3.Ori de câte ori îl văd, îmi vine să râd.",
      "answers": [
        "locuţiune conjuncţională, numeral adverbial, locuţiune adverbială",
        "adj. pronominal + substantiv, numeral adverbial, locuţiune adverbială",
        "locuţiune adverbială, numeral adverbial, locuţiune adverbială",
        "locuţiune adverbială, numeral adverbial, locuţiune adverbială"
      ],
      "correct_answer": "locuţiune conjuncţională, numeral adverbial, locuţiune adverbială"
    },
    {
      "question": "Indicaţi numărul de pronume din enunţul: „Merseră ei toţi ce merseră, până făcutu-li-s-a foame.”",
      "answers": [
        "2",
        "5",
        "4",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "3"
    },
    {
      "question": "În fraza: „De ce să plece lumea aşa fără de niciun temei, înainte de a vedea ce e de văzut, de a auzi ce e de auzit şi de a ospăta ceea ce s-a pregătit la cuhniile sfântului lăcaş?” (Sadoveanu), propoziţia principală este:",
      "answers": [
        "De ce să plece lumea...",
        "De ce să plece lumea aşa fără de niciun temei...",
        "De ce să plece lumea aşa fără de niciun temei, înainte de a vedea,...de a auzi...şi de a ospăta...",
        "...ceea ce s-a pregătit la cuhniile sfântului lăcaş."
      ],
      "correct_answer": "De ce să plece lumea aşa fără de niciun temei, înainte de a vedea,...de a auzi...şi de a ospăta..."
    },
    {
      "question": "Stabileşte varianta corectă de analiză a cuvintelor subliniate din enunţul: „E interesant ce spune şi afirmaţia lui e uşor de verificat. ”",
      "answers": [
        "adverb /nume predicativ – adverb /c.c. mod",
        "adjectiv /nume predicativ – adjectiv /nume predicativ",
        "adverb /nume predicativ – adverb /nume predicativ",
        "adverb /c.c. mod – adjectiv /nume predicativ"
      ],
      "correct_answer": "adverb /nume predicativ – adverb /c.c. mod"
    },
    {
      "question": "Indicaţi enunţurile în care există cuvinte numai la un singur caz: 1.Vino repede, dragă cumetre...2.În birou îşi încuia de obicei mapa cu documente. 3.Aflându-se în opoziţie, e normal să lupte contra voastră. 4.Greşeala e a noastră, nu a ta, să fii liniştit! 5.I-am spus şi cumnatei acestuia.",
      "answers": [
        "1, 2, 3, 4, 5",
        "2, 5",
        "2, 3, 5",
        "1, 3, 4"
      ],
      "correct_answer": "1, 3, 4"
    },
    {
      "question": "Verbele la gerunziu din enunţurile: „1.Purtându-te mai frumos, vei fi apreciat. 2.Tot ţipând, a răguşit. 3.Se aude tunând.”, îndeplinesc funcţia sintactică de:",
      "answers": [
        "1.c.c. condiţional 2.c.c. cauză 3.subiect",
        "1.c.c. mod 2.c.c. mod 3.c.direct",
        "1.c.c. condiţional 2.c.c. timp 3.subiect",
        "1.c.c. timp 2.c.c. cauză 3.c.c. mod"
      ],
      "correct_answer": "1.c.c. condiţional 2.c.c. cauză 3.subiect"
    },
    {
      "question": "Marcaţi enunţul în care există un anacolut:",
      "answers": [
        "Joia, de la şase la şapte, indiferent de vreme, noi alergăm prin parc.",
        "Toţi cei aflaţi acum în această sală ne vom aminti de emoţiile pe care le încercăm.",
        "Acela pe care l-ai văzut ieri la emisiunea culturală, eu îl cunosc încă din copilărie.",
        "Toamna, pentru mai mulţi ani de acum înainte, ne vom întâlni la deschiderea anului şcolar ."
      ],
      "correct_answer": "Acela pe care l-ai văzut ieri la emisiunea culturală, eu îl cunosc încă din copilărie."
    },
    {
      "question": "Indicaţi enunţul care conţine cel puţin un predicat verbal:",
      "answers": [
        "Toţi pomii sunt înfloriţi.",
        "Părea un om bun.",
        "A nu înţelege un lucru nu înseamnă a-l ignora.",
        "Ce-a fost cu el de-a fost atât de supărat?"
      ],
      "correct_answer": "Ce-a fost cu el de-a fost atât de supărat?"
    },
    {
      "question": "În enunţurile: „1.Tot meritul este al echipei. 2.Ale cui sunt cărţile? 3.Haina de acolo este a mea. 4.Chipul i-a rămas ca de piatră.”, există un nume predicativ în nominativ:",
      "answers": [
        "în niciunul",
        "în 1, 2 şi 3",
        "în 2 şi 4",
        "în 3"
      ],
      "correct_answer": "în 3"
    },
    {
      "question": "În enunţul: „Ce te-ai supărat aşa, Valentine?”, subiectul este:",
      "answers": [
        "inclus",
        "subînţeles",
        "ce",
        "Valentine"
      ],
      "correct_answer": "inclus"
    },
    {
      "question": "Indicaţi enunţul care nu conţine nicio subordonată condiţională:",
      "answers": [
        "Când aş fi sigur de mine, te-aş ajuta şi pe tine.",
        "Dacă nu veneai să mă ajuţi, mă supăram.",
        "Vrei să cunoşti adevărul, atunci întreabă-mă pe mine.",
        "Dacă (chiar dacă) l-aş fi văzut cerşind,// tot nu l-aş fi ajutat."
      ],
      "correct_answer": "Dacă (chiar dacă) l-aş fi văzut cerşind,// tot nu l-aş fi ajutat."
    },
    {
      "question": "În fraza: „Munca este o condiţie fără de care nimeni n-ar putea reuşi în viaţă, e începutul, uneori greu, a ceea ce are să devină pasiunea sub semnul căreia trăim.”, întâlnim următoarele tipuri de subordonate:",
      "answers": [
        "atributive şi completive directe",
        "numai atributive",
        "predicative şi atributive",
        "completive directe, atributive, predicative"
      ],
      "correct_answer": "completive directe, atributive, predicative"
    },
    {
      "question": "În fraza: „De unde să ştie el unde să mă caute, dacă nu-i spune nimeni?”, între propoziţiile subordonate se află şi:",
      "answers": [
        "o condiţională",
        "o cauzală",
        "o locală",
        "o temporală"
      ],
      "correct_answer": "o cauzală"
    },
    {
      "question": "Indicaţi enunţul care conţine o completivă directă:",
      "answers": [
        "Dacă e să plec până vii tu, îţi las cheia la un vecin.",
        "Nu mai are sens să te duci acolo.",
        "Toţi se bizuie pe ce voi face eu.",
        "Văzând 1// unde ajunge,2// s-a temut să continue.1//"
      ],
      "correct_answer": "Toţi se bizuie pe ce voi face eu."
    },
    {
      "question": "În frazele: „1.Dacă dai, n-ai. 2.Dacă ai dat, d-aia n-ai acum. 3.Dacă dai e pentru că ai. 4.Dacă nu dai, tot nu ai.”, subordonatele introduse prin dacă sunt, în ordine:",
      "answers": [
        "1.condiţională 2.condiţională 3.condiţională 4.condiţională",
        "1.condiţională 2.cauzală 3.subiectivă 4.concesivă",
        "1.cauzală 2.condiţională 3.condiţională 4.consecutivă",
        "1.cauzală 2.cauzală 3.subiectivă 4.concesivă"
      ],
      "correct_answer": "1.condiţională 2.cauzală 3.subiectivă 4.concesivă"
    },
    {
      "question": "În fraza: „Hai să mă ajuţi, eu nu mă descurc singur!”, există, în afara principalei:",
      "answers": [
        "a) o subiectivă",
        "b) o completivă de loc",
        "c) o finală şi o cauzală",
        "d) toate propoziţiile sunt principale"
      ],
      "correct_answer": "c) o finală şi o cauzală"
    }
  ]
}
